[Epicenter.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Epicenter.png "fig:Epicenter.png")
是指[地震發生時](../Page/地震.md "wikilink")，地震[震源向上垂直投影到地面的位置](../Page/震源.md "wikilink")。

地震的命名方法一般以震央所在地較為人熟悉的鄰近地名為主，如台灣921[集集大地震](../Page/921大地震.md "wikilink")，因[集集靠近震央](../Page/集集.md "wikilink")，所以用集集為名；又如512[汶川大地震](../Page/汶川大地震.md "wikilink")，也是以震央[汶川为名](../Page/汶川.md "wikilink")。

## 测量方法

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:3spheres.svg "fig:缩略图")的具体做法是，分别以三个台站为[圆心](../Page/圆心.md "wikilink")，以各自求得的震中距按相应比例作[半径在地图上画](../Page/半径.md "wikilink")[圆](../Page/圆.md "wikilink")。然后，将每两个圆的[交点连接](../Page/交点.md "wikilink")，三条[弦的交点即为所求得的震中](../Page/弦.md "wikilink")，再换算出[经纬度](../Page/经纬度.md "wikilink")。\]\]
20世纪以前，测定震中的方式一般为几何中心法。20世纪开始，在[地震仪等仪器技术逐步趋向于成熟后](../Page/地震仪.md "wikilink")，便诞生了单台测定法和台网测定法。三者相比，由于地壳构造的不均匀性对地震射线传播的影响，台网测定法的精确性最高，几何中心法的精确性最低\[1\]\[2\]。

### 几何中心法

20世纪以前，在没有仪器记录时，地震的震中位置都是按破坏范围而确定的宏观震中，它是极震区（震中附近破坏最严重的地区）的几何中心。由于无法确定极震区的精确范围，通常会造成误差\[3\]。

### 单台测定法

由于各种地震波在不同地区、不同深度传播的速度都是不一样的，波速快的或走直径的先到达测站，其后陆续有其他波到达，这就产生了时间差。将震中距、震源深度和记录到的各种波的时间差，就可以编成适合各地使用的时距曲线及走时表。在某地发生地震时，分析员从地震记录图上量出该地震事件的各种波的时间差，对照已编好的走时表或套用公式计算，便可得出震中距。随后便需要确定[方位角](../Page/方位角.md "wikilink")。将两个水平方向的初动振幅化为地动位移，用[三角函数便可求出方位角](../Page/三角函数.md "wikilink")。当方位角和震中距都求出来后，便能够轻松找到震中位置\[4\]。这种方法便称之为单台测定法。

### 台网测定法

当至少三个地震测站计算出震中距时，便可通过确定[震中的位置](../Page/震中.md "wikilink")\[5\]。这种通过仪器测量出的震中一般称之为微观震中的方法被称为台网测定法\[6\]。具体做法是，分别以三个台站为[圆心](../Page/圆心.md "wikilink")，以各自求得的震中距按相应比例作[半径在地图上画](../Page/半径.md "wikilink")[圆](../Page/圆.md "wikilink")。然后，将每两个圆的[交点连接](../Page/交点.md "wikilink")，三条[弦的交点即为所求得的震中](../Page/弦_\(几何\).md "wikilink")，再换算出[经纬度](../Page/经纬度.md "wikilink")\[7\]。

## 注释

<references group="註" />

## 参考来源

[Category:地震学](../Category/地震学.md "wikilink")
[Category:地质学](../Category/地质学.md "wikilink")

1.
2.
3.

4.
5.

6.

7.